\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}




\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{tuto} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{5} %compteur de chapitre
\author{Parcours Y}

\DeclareMathOperator{\e}{e}

\begin{document}


\ifsectioncours

\chapter{Logarithme népérien}
\setcounter{page}{1}
\vspace{-0.5cm}


\begin{objectifs}
\begin{itemize}
\item Poursuivre le cours sur le logarithme décimal.
\item Travailler la dextérité de calcul
\end{itemize}

\end{objectifs}

\section*{Définition et notation}

\textbf{En terminale bac pro} : vous avez étudié cette année un logarithme : le logarithme décimal noté $\log$. \\
Cette fonction est indispensable dans certains domaines des sciences (acoustique, chimie ...) et possède des propriétés étonnantes. \\
Dans le cadre de la poursuite d'étude, nous allons voir que ce logarithme décimal est en réalité une fonction issue du \textbf{logarithme népérien.}
\vspace{0.5cm}

\begin{cours}{Définition}
On appelle logarithme népérien d'un réel strictement positif $a$ la solution de l'équation $\e^{x} = a$. On la note $\ln{a}$. \\
La fonction $f(x)=\ln(x)$ représente l'ensemble de ces nombres. \\
Propriétés fondamentales :
\begin{itemize}
\item $\ln(1) = 0$
\item $(\ln(x))' = \dfrac{1}{x}$ 
\end{itemize}


Cette fonction, définie pour $x \in \hspace{0.1cm} ]0;+\infty[$. (On ne peut pas calculer le logarithme d'un nombre négatif).

\end{cours}

Courbe représentative de la fonction logarithme népérien :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\tkzInit[xmin=0,xmax=8,ymin=-4,ymax=3,ystep=1]
\tkzGrid(0,-4)(8,3)
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$f(x)$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[domain = -2:8,color=blue]{log(\x)}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\section*{Propriétés du logarithme}

Toutes ces propriétés ont déjà été vues (ou presque) dans le chapitre logarithme décimal de l'année de terminale. Elles se généralisent au logarithme népérien.
\vspace{0.5cm}

\begin{cours}{Transformation d'un produit en une somme}
Soient $a$ et $b$ deux nombres réels positifs alors: {\LARGE $$\ln(a\times b)= \ln(a) + \ln(b)$$}
\end{cours}

\textbf{Exemple} : $\ln(x\times 2) = \ln(x) + \ln(2)$ \vspace{0.5cm}

\begin{cours}{Lien entre les logarithmes}

Le logarithme décimal est par définition égal à : {\LARGE $$\log(x) = \dfrac{\ln(x)}{\ln(10)}$$}

\end{cours}




Les propriétés suivantes ne sont pas à connaître mais à savoir utiliser dans les exercices ou dans des calculs.

\begin{cours}{Autres Propriétés} 

Soient $a$ et $b$ deux nombres réels strictement positifs alors :
\begin{Large}
\begin{itemize}
\item $\ln{\dfrac{1}{a}} = - \ln a$
\item $\ln{\dfrac{a}{b}} = \ln a - \ln b$
\item $\ln{x^n} = n\ln x$  \hspace{0.2cm}(avec $n$ un entier)
\item $\ln{\sqrt{x}} = 0.5\ln{x}$ (car $\sqrt{x} = x^{0.5}$)
\end{itemize}
\end{Large}

Les fonctions logarithme népérien et exponentielle étant réciproques on a : 
{\LARGE  $$\e^{\ln x} = x$$}

Les deux fonctions annulent leurs effets. On peut aussi écrire : $ \ln(e^x) = x $

\end{cours}

\section{Limites de la fonction \textbf{$\ln$}}

Pour retrouver les limites, on trace la courbe de la fonction et on observe le comportement de la fonction.

\begin{cours}{Limites classiques}

\begin{itemize}
\item $\lim\limits_{x \to +\infty} \ln x=+\infty$
\vspace{0.5cm}

\item $\lim\limits_{\substack{x \to 0 \\ x>0}} \ln x= -\infty$
\end{itemize}

\end{cours}
\vspace{0.5cm}



\section{Dérivabilité et variations}

\begin{cours}{Propriété}
La fonction logarithme népérien est dérivable sur $]0;+\infty[ $. \\ Si on a $f(x)=\ln x$ alors $f'(x)= \dfrac{1}{x}$
\vspace{0.5cm}

La fonction logarithme népérien est strictement croissante sur son intervalle de définition.
\end{cours}



\begin{center}
\resizebox{.6\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $\ln x$ / 2}{$0$, $+\infty$}
	
	\tkzTabVar{ -/ $-\infty$ , +/$+\infty$ }
\end{tikzpicture}%
}
\end{center}


Ces variations s'expliquent par le fait que $\dfrac{1}{x}$ est strictement positif si $x>0$. La fonction n'étant pas définie pour les valeurs négatives, elle est donc strictement croissante.


\begin{cours}{Cas d'une fonction composée}
Soit $u$ une fonction. On pose $f(x)=\ln{u(x)}$ alors dans ce cas : $f'(x)= \dfrac{u'(x)}{u(x)}$
\end{cours}

\textbf{Exemple} : Soit la fonction $f(x)=\ln{(3x^2 - x)}$. On cherche à étudier la dérivée de cette fonction. 
\begin{itemize}
\item On peut écrire $f(x)=\ln{u(x)}$ avec $u(x) = 3x^2 -x$
\item La dérivée de $u$ s'écrit : $u'(x)=6x -1$
\item On peut donc écrire : $f'(x) = \dfrac{6x-1}{3x^2 -x}$
\end{itemize}



\section{Résolution d'équations}

On appelle équation toute phrase mathématique possédant une inconnue (à minimum) et un symbole "=". Certaines équations peuvent contenir la fonction logarithme népérien ou l'utiliser comme un outil de résolution. 

\begin{cours}{Propriétés}

Pour tous nombres $a$ et $b$ strictement positifs on a : 
\begin{itemize}
\item Si $a=b$ alors $\ln a = \ln b $ (et inversement)
\item Pour tout nombre $\alpha >0$ l'équation $\e^a = \alpha$ possède comme unique solution le nombre $a= \ln{\alpha}$. 
\end{itemize}
\end{cours}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exemples} : 
\begin{itemize}
\item Si on doit résoudre l'équation $\ln x = \ln 4$ alors on peut écrire : $x=4$.
\item Si on doit résoudre l'équation $\ln{(4x+2)} = 57$ alors  :
\end{itemize}
$$4x+2 = \e^{57}$$
$$4x = \e^{57} - 2$$
$$x = \dfrac{\e^{57}-2}{4} \approx 1.42 \times 10^{24}$$

Voir les exercices pour plus d'applications.

\fi
\ifsectionexos
\newpage

\section*{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

Certains de ces exercices sont repris de manuels, ressources en ligne ou sujet d'examens. 
\vspace{0.1cm}
\exo{} Une série statistique est modélisée par une fonction telle que : $f(x)=3\ln{(x)} + 1$
\begin{enumerate}
\item Préciser la famille de fonction à laquelle appartient $f$.
\item Calculer $f(20)$. Arrondir à l'unité.
\item Préciser le domaine de définition de $f$.
\item Déterminer $f'$.
\item Préciser en justifiant le signe de $f'$ sur l'intervalle de définition.
\item Proposer un tableau de variation de la fonction $f$.
\item Proposer l'allure de la courbe caractéristique de $f$.
\end{enumerate}


\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Fonction logarithmique
\item $f(20)=3 \times \ln 20 + 1 = 28$
\item L'ensemble des nombres réels positifs
\item $f'(x)= \dfrac{3}{x}$
\item $f'(x)>0$ sur l'intervalle de définition
\item Voir le cours.
\item Idem.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Résoudre les équations suivantes en donnant le résultat exact puis une approximation si nécessaire au centième.
\begin{itemize}
\item $\ln (2x) = \ln 5$
\item $\ln (4) = \ln x$
\item $\ln(4-x) = 5$
\item $\ln{(x^2)} = 2$
\item $\ln{(x+3)} = 1$
\end{itemize}


\begin{correction} Attention aux pièges
\begin{itemize}
\item $2x = 5 \implies x=2.5$
\item $x = 4$
\item $4-x = \e^5 \implies x = 4 - \e^{5} \approx -144.41$
\item $2\ln x=2 \implies \ln x = 1 \implies x = \e^1 = \e$
\item $ x +3 = \e \implies x = \e - 3 \approx -0.28$
\end{itemize}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Un prof de maths amateur de course à pied cherche à évaluer l'impact de ses entraînements sur sa progression. Il tombe au hasard sur Internet sur un graphique représenté ci-après qui représente le temps pour parcourir un semi-marathon (en minutes) en fonction du nombre de semaines d'entraînement : 
\begin{center}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=0,xmax=100,ymin=60,ymax=200,ystep=20,xstep=10]
\tkzGrid(0,60)(100,200)
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$f(x)$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[domain = -2:100,color=blue]{-24.27*log(\x)+198.30}
\end{tikzpicture}

\end{center}
\end{center}

La fonction associée à ce graphique est : $f(x)=-24.27\ln{(x)} + 198.30$

\begin{enumerate}
\item Associer chaque axe à la grandeur qui lui correspond.
\item Calculer le temps en minutes pour un nombre de semaine d'entraînement égal à 110. Arrondir à l'unité.
\item Estimer son nombre de semaine nécessaires pour faire un temps de 1h30 au semi.
\item Donner la limite de la fonction $f$ en l'infini.
\item Traduire ce résultat en une phrase.
\item Commenter la phrase : Il y a un plafond quand on s'entraîne dans un sport.
\end{enumerate}

\begin{correction}{}
\begin{itemize}
\item Abscisse : semaines, Ordonnées : temps pour le semi
\item $f(110) = 84$
\item On cherche à résoudre $f(x)=90$. A faire. Environ 85 semaines.
\item $-\ln(x)$ tends vers $-\infty$ quand x augmente, donc la fonction $f$ aussi.
\item Avec un nombre de semaine suffisamment grand, on pourrait réaliser un temps négatif, ce qui n'est pas possible. Le modèle a ses limites.
\item Le plafond est réel car la progression ralentit.

\end{itemize}
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

\exo{} En acoustique le niveau d'intensité en décibels (\si{\decibel}) s'exprime par la relation : $$L = 10\log{\dfrac{I}{I_0}}$$
\begin{itemize}
\item $I$ représente l'intensité du son (en \si{\watt\per\meter\squared}) 
\item $I_0$ est une valeur constante : $I_0 = 10^{-12}$
\item $L$ est le niveau en décibel
\item On donne la relation : $10^{\log{x}} = x$
\end{itemize}

On vous demande : 
\begin{enumerate}
\item Calculer le niveau d'intensité acoustique pour un son dont l'intensité vaut $I=\SI{0.10}{\watt\per\meter\squared}$
\item Résoudre l'équation : $120 = 10\log{\dfrac{x}{10^{-12}}}$
\item Expliquer à quoi correspond la réponse trouvée.
\item Démontrer que si on double la valeur de $I$, alors $L_2 = L_1 + 3$
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $L = 10\log{\dfrac{0.10}{10^{-12}}} = \SI{110}{\decibel}$
\item $10^{12} \times 10^{-12} = x = \SI{1}{\watt\per\meter\squared}$
\item C'est l'intensité d'un son dont le niveau est de 1 décibel
\item Démonstration : $I_2 = 2I_1$ donc 

$$L_2 = 10\log{\dfrac{2I_1}{10^{-12}}}$$ $$ 10\log{\dfrac{I_1}{10^{-12}}} + 10\log{2} $$  $$ L_1 + 3$$

\end{enumerate}

On utilise la propriété de transformation d'un produit en une somme pour la dernière étape.

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{Chimie} En chimie, le pH (potentiel hydrogène) d'une solution se calcule à partir de la concentration $c$ des ions \chemfig{H_3O^{+}}. La relation donnant le pH est : $pH = -\log{c}$ \\
Le pH est une grandeur dont la valeur est en pratique la plupart du temps comprise entre 0 et 14. On trouve dans l'industrie parfois des concentrations d'environ $c=\SI{12}{\mol\per\liter}$ pour certains acides utilisés. 

\begin{enumerate}
\item Calculer numériquement le pH de la solution d'acide utilisée dans l'industrie.
\item Calculer la concentration en acide d'une solution de pH = 0.
\item Idem pour pH = 14.
\item Résoudre l'équation  $\text{pH} = 4$
\item Donner un sens à la valeur trouvée.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item pH = $ - \log{12} \approx -1.08$
\item $c = 10^{-pH} \implies c_{0} = 10^{0} = \SI{1}{\mol\per\liter}$
\item Avec un raisonnement identique on trouve $c_{14} = \SI{e-14}{\mol\per\liter}$
\item pH = $4 \implies -\log c = 4 \implies c = \SI{e-4}{\mol\per\liter}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\newpage

\exo{} On place une somme de 1000\euro{} sur un livret A dont le rendement annuel est de 1\% jusqu'à la majorité de l'enfant. \\
Une étude des suites géométriques permettrait d'exprimer la quantité d'argent A en euros en fonction du nombre d'années $n$ par la relation : $A=1000 \times 1.01^n $

\begin{enumerate}
\item Calculer l'argent disponible à l'anniversaire des 18 ans de l'enfant. Arrondir à l'entier.
\item En supposant que rien n'est touché sur le compte, combien d'années seraient nécessaires pour atteindre 2000\euro{} ? Arrondir à l'année.
\item Déterminer la mise de départ à placer sur le compte si on souhaite que le jeune puisse avoir 4000\euro{} lors de son 18ème anniversaire pour payer permis + voiture.
\item Commenter le taux d'intérêt du livret.
\end{enumerate}

\begin{correction}

\begin{enumerate}
\item $A_{18} = 1000 \times 1.01^{18} \approx 1196$ 
\item On veut résoudre : $2000 = 1000 \times 1.01^{n}$ ce qui revient à résoudre $1.01^n = 2$ donc $n = \dfrac{\ln 2}{\ln 1.01} \approx 70$. Un peu beaucoup !
\item Cette fois on veut résoudre : $ 4000 = x \times 1.01^{18}$ ce qui revient à résoudre : $x = \dfrac{4000}{1.01^{18}} \approx 3344$ comme mise de départ. 
\item A la lumière de tous les calculs précédents, le taux d'intérêt de 1\% ne rapporte pas beaucoup d'argent.
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Les logarithmes décimaux des nombres premiers de base sont connus et on donne : 
\begin{multicols}{3}
\begin{itemize}
\item $\log{2} \approx 0.3$
\item $\log{3} \approx 0.5$
\item $\log{5} \approx 0.7$
\item $\log{7} \approx 0.8$
\item $\log{10} = 1$
\item $\log{11} \approx 1.04$
\end{itemize}
\end{multicols}

Calculer sans calculatrice : 
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $\log{315}$
\item $\log{81}$
\item $\log{36000}$
\item $\log{378}$
\item $\log{121}$
\item $\log{2646}$
\end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $\log 7 + \log 5 + 2\log 3 \approx 2.5$
\item $4\log 3 \approx 2 $
\item $2\log 3 + 2\log 2 + 3 \approx 4.5$
\item $\log 7 + 3\log 3 + \log 2 \approx 2.5$
\item $2\log 11 \approx 2.1 $
\item $2\log 7 +3\log 3 + \log 2 \approx 3.4$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} La magnitude d'un séisme est donnée par une échelle (de Richter) s'écrit souvent $$M= \log{\dfrac{A}{A_0}}$$

A représente l'amplitude maximale des ondes sismiques, M la magnitude sur l'échelle et $A_0$ est une amplitude de référence. 
\begin{enumerate}
\item Calculer la magnitude d'un séisme d'amplitude $A_0$
\item Calculer la magnitude d'un séisme d'amplitude $20A_0$
\item Calculer la magnitude d'un séisme d'amplitude $10^n A_0$ avec $n$ un entier naturel.
\item Proposer une conjecture sur l'évolution des magnitudes dans ce dernier cas.
\item Exprimer, en fonction de $A_0$, l'amplitude du séisme d'Amatrice dont la magnitude était de 6.2.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $M = \log 1 = 0$
\item $M= \log 20 = \log 2 + 1 = 1.3$
\item $M = \log 10^n = n \log {10} = n $
\item Conjecture : la magnitude sera égale à $n$.
\item On doit résoudre :  $ 6.2 = \log{\dfrac{A}{A_0}}$ ce qui revient à : $A = A_0 \times 10^{6.2}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo



\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}